五分鐘決定你的人生

五分鐘決定你的人生 - 馮睎乾

《在咖啡冷掉之前》劇照

一杯咖啡由熱變冷，大約要五分鐘。假如在咖啡冷掉之前，你能任意回到過去，你會選擇哪一重要時刻？只是有條規則，那就是，即使你怎樣努力，也無法改變現在。

電影《在咖啡冷掉之前》就是這樣一個奇幻故事，有角色決定回去表白，有角色決定再見死去的親人……但既然什麼也沒變，回去還有意義嗎？有的。

時光旅程不能改變事實，卻能改變想法。未來的軌跡，決定於你對過去的理解。電影那不可思議的情節，只是包裝人盡皆知的道理：過去無法改變，未來存乎一念，當下一念。

人生總有遺憾，因為你不能踏入同一條河兩次，也不能同時走兩條路。做什麼選擇，就成為什麼人，反之亦然。散場後，不期然想起佛洛斯特（Robert Frost）名詩〈未行之路〉（The Road Not Taken）。

此詩開篇，說詩人在樹林面臨兩條路，踟躕不前；末章說多年之後，詩人將會感歎：「樹林岔開兩條路，而我──我選了較少人行的一條，讓一切變得不同。」（Two roads diverged in a wood, and I— / I took the one less traveled by, / And that has made all the difference）〈未行之路〉也許是世上最多人誤解的名詩，很多讀者看了最尾數句，想當然以為詩人是說：我沒走主流的路，堅持自我，於是人生便大不同了。

這類讀者不單忘了詩的中間寫什麼，更沒想過佛洛斯特根本是開玩笑。中間寫什麼呢？詩人說：「兩條路於那個早上，同樣躺臥於無人踐污的樹葉裏。」（And both that morning equally lay / In leaves no step had trodden black）前後還有別的句子，反復提示讀者：兩條路根本一樣，沒有哪條更少人跡。詩人前言不對後語，不是疏忽，是故意。

在現實中，佛洛斯特常跟詩人湯瑪士散步，湯瑪士每逢歧路，都不知該走哪條，事後又往往黯然慨歎，「走另一條路該更好啊」。

佛洛斯特於是寫了〈未行之路〉一詩，旨在開個玩笑。假如賈寶玉是湯瑪士這類人，娶了林黛玉，就會覺得薛寶釵較好，娶了薛寶釵，自然認為林黛玉更好。其實沒什麼分別，到頭來寶玉還是會做和尚。

佛洛斯特的詩，其實說兩條路都沒人行，不用分那麼細，但事隔多年，當你驀然回首時，往往給自己加上主角光環，把本來平淡的人生，幻想得劇力萬鈞，於是那條林中之路就忽然變成「較少人行的一條」，而那偶然的選擇也彷彿「讓一切變得不同」。

詩人給你的不是心靈雞湯，鼓勵你特立獨行，反而是潑你冷水，戳破你對「另一條路」的幻想。

湯瑪士的想法也有心理學解釋。康奈爾大學的吉洛維奇（Thomas Gilovich）教授是「懊悔心理學」專家，花了很多年調查人們最後悔什麼。

結果顯示：75%人後悔沒做某些事，只有25%人會為了某些做錯的事而後悔，如入錯行、嫁錯人等。換言之，可能每四個人中，就有一個是湯瑪士，總後悔沒走另一條路。

吉洛維奇解釋，錯誤決定的壞影響顯而易見，已成事實，正因為這樣，反而削減了你的心理陰影面積；但沒做過的事呢，反而潛力無限，可憑空幻想出無窮無盡的好處，使你有個錯覺，以為另一條路的風景優美得多。

好的人生，就是不做錯的決定。所謂錯的決定，即不後悔的決定。如何做這種決定呢？五分鐘就夠了。看過另一研究，心理學家把參與者分三組，讓他們從五張海報中選出最喜歡的一張。

第一組要留心觀看海報，逐張寫下評語，詳細分析，最後才作選擇；第二組只須看看海報，然後選擇；第三組先匆匆看一眼海報，接着用五分鐘思考很難的謎語，再看一下海報，然後才作抉擇。實驗完畢，每人可拿走自己挑選的海報。

一個月後心理學家致電各參加者，問什麼價錢才願意賣出海報。意想不到的是，那些花了五分鐘解謎的人，最滿意自己的海報，索價也明顯比其他組別高。

心理學家在不同情境重複以上實驗，發現無論租屋、買車、投資，透過腦筋練習來分散注意力，之後做的決定往往最好，最不易後悔──據說這是「無意識思考」，有助你看清大局。

無意識思考教你做決定時，不要想得太用力，也不要太隨便，最好是恰當地分散注意力，才不會見樹不見林。選擇人生的路，像解讀一首詩，都不能過分認真，不妨趁咖啡還未冷掉，猜一下謎。

馮睎乾

上一則
上一則
可憐的貴賓 (林夕)

下一則
下一則
六歲兒童的人生苦杯 (陶傑)